---
aid: 9025
zid: 124715
title: "魏八尺元老在台湾农业开发座谈会上的讲话"
author: 维护高手陈八尺
date: 2013-05-01 22:08:00+07:00
lastmod: 2013-05-04 01:07:00+07:00
---

维护高手陈八尺 于 2013-5-1 22:08:00 发表了：

_本帖最后由 维护高手陈八尺 于 2013-5-1 22:12 编辑_

目前台湾农业开发主要面临着如下几个风险：

政治风险：引进的农民害怕政治波动，主要是战争，目前战争风险主要是与荷兰人的大规模冲突和土著人的小规模骚扰

自然风险：台湾地区台风、水灾、地震较为活跃，农民害怕自然灾害造成损失，不但开发不成，还要送命

疾病风险：台湾地区目前主要的传染病是疟疾，还要登革热等其他传染病

经济风险：目前的农业分为主粮与经济作物两类，主粮销售问题不大，最差无非是自己吃，但是容易造成谷贱伤农。经济作物价格波动非常大，农民面对风险巨大。

土地问题：开发初期农民对土地投入大，农民普遍担心投入的收获权力无法保证

生活问题：本地区远离原有的商品工业体系，农民难以获得生活物资，生活可能较为艰苦

技术问题：主要是经济作物，农民缺乏种植这些经济作物的技术。

高雄市政府计划采取的开发策略：

1 农业开发合理搭配农林牧副渔的比例，主粮与经济作物的比例，在保证粮食供给的基础上，适当提高农业整体经济效益。所以首先应大规模发展渔业和主粮种植，首先解决吃饭问题。在此基础上，发展经济作物种植，例如桑蚕、糖业、茶叶、药用作物等经济农作物。

2 正确处理工业与农业关系，没有强大的工业，就没有强大的农业。涉农工业主要是两类：提供农业生产资料的工业，及农产品加工工业。生产农业生产资料的工业：根据发展农村五小工业的经验，首先建设一批农药、化肥厂、农具厂，支持农业开发。农产品加工工业必须上，没有加工经济附加值低，税收的基础就没有，税基放在农业征收成本太高，只有放在农产品加工工业才能有效征收。这部分工业包括糖业、茶叶加工、造酒、丝绸工业等，这部分工业是农业开发的成败关键，有了他就可以实现开发的良性循环。

3 财政问题：农业开发投入需要大量的财政投入，目前财政收入过小难以支撑，目前较为现实的财政来源是商贸物流，通过这部分税收解决农业开发的投入问题。所以商贸物流必须大规模发展。

4 人的问题：台湾农业开发暂定目标 10 万人，每 1 万约需 2、3 百人的基层干部进行管理，这部分干部不脱产，但是领取津贴。需 50 到 60 人的的脱产中层干部管理，需要 10 个左右的高级干部进行管理。以此类推，需要 2、3 千人基层干部，这边分就地选拔。500 到 600 人的中层干部，需要从临高调配归化民干部。100 个左右的高级干部，以高雄市政府为班底，需要扩大一点的规模。当然这是为了的规划，10 万人时的规模。目前达不到。但是应该开始培训、选拔工作。

5 各类风险的解决措施：

政治风险：对付荷兰人与郑氏的措施已经研究过了。对付土人，模仿华北治安战等反游击作战经验，采取周期性围剿的办法，驻军不定期对敌对土人进行围剿，各标准村普遍建立自卫组织，正规军与民兵相结合。以交通线为网，以标准村为节点，步步紧逼，长围久困，逐步蚕食。

自然风险：以市政府财政收入为基础，建立农业保险制度，设立准备基金，在遭遇自然灾害时，动员受灾农民进行基本建设，实现以工代赈，保证农民生产和高雄的建设。

疾病风险：引入金鸡纳树，设立制药厂生产奎宁。大力发展中药种植、制药工业。发展赤脚医生，在农民中，以一定比例培育赤脚医生，走村串户，提供最为基本的医疗保障。

经济风险：主粮采取国家保护价政策，设立准金，出现谷贱伤农的情况，立即以保护价敞开收购。经济作物，在发展工业，为其提供市场的基础上，国家进行宏观调控，在丰收期，大规模收购，保护农民利益，在缺货时，向市场投放，稳定市场，保证工业运行。

土地问题：采取宅地法，处规划的国有农业、建设用地之外，按农业规划，农民自主开发的土地，如果连续耕作 30 年，就成为其私有财产，可以自由处置。

生活问题：利用供销社系统，组织货源，组织货郎队伍，定期前往其负责各标准村，对农村地区进行商业覆盖。主要支农物资不征收任何税费，供销社主动限制利润率。

技术问题：主要是经济作物，帝国设立国家示范农场，引入的移民进入示范农场学习 3-6 个月，免费，然后可以自行进行农业开发。

---

liutom 于 2013-5-1 22:25:44 发表了：

现在搞标准村比较有困难，环境不安全

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 22:27:12 发表了：

魏元老，我认为应当组织开荒队，利用圆锯等机械锯加快开荒进度。

另外要做好防蛇工作。我记得以前看过的书里，台湾开荒过程中经常有人被蟒蛇咬死。

第三应当吸纳一部分有钱的海南或者福建农人，利用清代台湾开荒过程中发挥重要作用的垦号形式开垦荒地

当前首要的经济作物，个人建议应当推广甘蔗种植。甘蔗长势快，种植经济效益高。而且可以大量出口日本或者内陆。比如可以通过引公公大量贩卖白糖和糖果到江南，相比其他地方，江南的消费能力还是不错的。

另外。小琉球的土人曾被荷兰人彻底剿灭，所以我认为可以对那些土人下狠手，反正那些人在旧时空也没啥后代，剿灭他们没啥负罪感。可以对平埔族反抗者男性投入死亡率极大地奴隶劳工队，女土人和小孩可以分配给单身归化民

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 22:33:27 发表了：

向福建安插钉子不是容易的事情，郑芝龙通过大把撒钱，基本上摆平了整个福建官场从熊文灿以下的绝大数官员，在以后的日子里这些人是他晋升副总兵、总兵的有力臂助。所以消灭郑芝龙所造成的空洞，应该由亲元老院的商人弥补起来，否则会得罪整个福建官场的既得利益集团，造成不必要的大名内部敌对势力。

事实上除了泉州之外的福建商人都是可以元老院利用的对象。郑芝龙的崛起，带动了泉州 安平商人的崛起，而对传统的福建商人龙头 漳州月港商人是很大的打击。包括漳州商人的龙头许心素都是郑芝龙杀死的。所以随着郑的崛起，心怀不满的福建人大有人在。元老院大可以把这些人利用起来。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 22:45:49 发表了：

我觉得渔业不用操心。招徕福建渔民捕鱼，不需要归化民做事，就可以收获大量的渔获。收购的鹿皮也是很有用的东西。。

我看中国人口史的数据。1632 本年福建人口至少有 800 万人口。而耕地面积不超过 1600 万亩。可以说福建人地关系非常紧张。所以从明代开始福建大量的人口外流，移民海南 台湾 东南亚，福建人的移民在鸦片战争前可以说比广东人还要活跃得多。。如果得之对面有大量肥沃的土地，肯定会有许多远渡海峡投奔元老院的。清代康乾年间，清政府各种限制，百年之内，台湾人口也从不足 10 万增长到了 100 万以上，道光年间超过 200 万。

福建有很多客家人，这些人与土人关系并不和睦，大概对大明没有什么忠诚度，客家在太平天国造反时就是长毛重点倚重的一支力量。在这个时代估计也会是一支元老院可以利用的力量

---

isdily 于 2013-5-1 22:59:58 发表了：

台湾不应该搞经济作物，嘉南平原的定位应该是粮仓，而不是糖仓，台南的开发条件困难，前期投入资源不小，很可能是二五中期才会大规模开发，这种情况下，离大萌朝隔屁都没几年了，还惦记啥经济作物啊？最重要的是粮食，大量的粮食。

这些粮食除少量运到东北跟满清交换马匹等物资外，就不应该向大萌朝出口——大萌朝遭灾咱趁机从他那顺难民才是正理，帮他提供短缺的粮食稳定他的社会算啥回事啊？

---

isdily 于 2013-5-1 23:06:19 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-1 22:45
>
> 我觉得渔业不用操心。招徕福建渔民捕鱼，不需要归化民做事，就可以收获大量的渔获。收购的鹿皮也是很有用的 ...

福建大规模人口外流一个是明末几个大灾，特别是福州地震，还有台风灾害之类，这是郑芝龙能把数万福建人拉拢到台湾的关键，而不是人地矛盾，这时代因为浙江和江苏对海贸发展支持不够，结果让福建控制了海贸，大量人口用海贸得到的钱去江浙买粮食了；还有就是兵灾，这个不多说了，明显这当口临高还没打算三天两头去福建刷厦门。

台海渔业不是很清楚，海南临高在 20 世纪 50 年代中改变以往的捕鱼方式，组织大批船队到北部湾捕捞，当年渔产翻了近一番。

短期内联合漳州商人对抗郑芝龙是个好主意，分化他们，压缩郑对临高的骚扰，漳州这边临高拿他们当个肉盾挺好的，而且部分对日和对西方的货源有漳泉商人的帮助，也能帮临高尽快从经济上对郑釜底抽薪。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 23:07:26 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-1 22:59
>
> 台湾不应该搞经济作物，嘉南平原的定位应该是粮仓，而不是糖仓，台南的开发条件困难，前期投入资源不小，很 ...

不出口。种甘蔗 10 万亩土地就足够了。还能种 30 到 50 万亩农田。 一年扣除奴隶口粮、浪费等，只要盈余 100 万石粮食。就足以养活 20 到 25 万人口了。

不过没有水利的情况下，种植水稻农业效益如何真不知道。或许种植甘薯更划算？而且开垦水利就是大工程。八堡圳能浇 2 万甲（约相当于 22 万亩），耗资就在几十万两白银。

好像郑氏时代，台湾的二季是一季稻一季番薯。可能郑氏稻种不行，不如占城稻。所以没法一年种二季稻。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 23:12:15 发表了：

_本帖最后由 聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 23:14 编辑_

> isdily 发表于 2013-5-1 23:06
>
> 福建大规模人口外流一个是明末几个大灾，特别是福州地震，还有台风灾害之类，这是郑芝龙能把数万福建人拉 ...

以明末的粮食生产水平。亩产二石就是高产了。而福建很多土地还达不到这个产量。

另外福建地形八山一水不适合耕种。更何况明末福建很多土地种植的是靛蓝茶叶等经济作物，所以人地矛盾还是比较突出的。

当时中国耕地面积就有七八亿亩了。而福建人口在南方当时和广东人口差不多，算是人口较大省份，但耕地面积大概在南方诸省里面是倒数的。

从林凤那个年代，台湾就有很多福建人在那里捕鱼，主要以澎湖岛为栖息地，因为福建黑鱼等资源丰富。这些人也是最早的汉族台湾定居者。

---

isdily 于 2013-5-1 23:16:56 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-1 23:07
>
> 不出口。种甘蔗 10 万亩土地就足够了。还能种 30 到 50 万亩农田。 一年扣除奴隶口粮、浪费等，只要盈余 100 万石 ...

台南是可以种 3 季的，起码 2 季水稻，郑手头没良种，搞不定而已

台南的开发，我的看法也是先奴隶开路，把各种水利挖了，不过这就要看海南的工业品弄到的钱能把多少奴隶弄到台南去了。

嘉南平原好像有上百万亩的水稻田吧？当然临高在二五能把 50 万亩开垦出来就是很大成绩了，我记得以前资料帝的数据，台南的水稻田如果没有化肥加成，大约亩产在 300 公斤以上，比海南 130 多公斤强多了。

有 100 多万石的年盈余，那么支持江南的生产复产就有很好的物资基础了。

---

isdily 于 2013-5-1 23:21:21 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-1 23:12
>
> 以明末的粮食生产水平。亩产二石就是高产了。而福建很多土地还达不到这个产量。
>
> 另外福建地形八山一 ...

福建在明清都是向外省甚至外国买粮食为主么

明末从广东浙江江苏买粮食，到清朝就从暹罗越南和菲律宾买粮食了。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 23:24:19 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-1 23:21
>
> 福建在明清都是向外省甚至外国买粮食为主么
>
> 明末从广东浙江江苏买粮食，到清朝就从暹罗越南和菲律宾买 ...

明代没差到资料。清代福建粮食差额很倚靠台湾和暹罗供应，另外福建多余人口纷纷移民台湾。。

台湾每年供应福建六十万石甚至上百万石大米。暹罗每年供应广东福建几百万到一千万石大米。清代广东从粮食出口大省变成了进口省。

---

isdily 于 2013-5-1 23:26:19 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-1 23:24
>
> 明代没差到资料。清代福建粮食差额很倚靠台湾和暹罗供应，另外福建多余人口纷纷移民台湾。。
>
> 台湾每年 ...

没这么多，暹罗年产估计是 2000~2300 万石，出口满清的粮食大约 40~69 万石，多的时候是 100~150 万石，1000 万石是做不到的。

1000 万石估计是把暹罗，越南，菲律宾，以及南洋其他国家的出口全部算上了。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 23:28:16 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-1 23:16
>
> 台南是可以种 3 季的，起码 2 季水稻，郑手头没良种，搞不定而已
>
> 台南的开发，我的看法也是先奴隶开路，把 ...

一开始新垦的土地，没有化肥农药加成，300 公斤是不要想得。但是如果有化肥土农药。亩产 200 公斤以上应该能达到。另外嘉南平原如果开垦的好。400 万亩地都能种出来，但是想必要和土人发生严重冲突侵占大量土地。这个过程后来在台湾是通过上百年的斗争和同化才完成的。而且在日本人八田与一修建水利工程之前，台南靠近沿海的土地存在着盐渍化的问题。。

---

isdily 于 2013-5-1 23:29:14 发表了：

还有，暹罗在乾隆年间大量出口粮食给满清，一个是官方层面谈妥价格了，另一个满清有个政策，凡是运一定量粮食到福建的海船，船上所有商品免税，所以海商很踊跃向福建输送粮食。

而明崇祯时代的福建沿海先是各大海盗/海商集团大乱斗，后续郑芝龙一统海面后则每条船要收一年 3000 两白银的通行费用，所以谁也不想从暹罗运低价值的米等货物回福建。

---

isdily 于 2013-5-1 23:32:21 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-1 23:28
>
> 一开始新垦的土地，没有化肥农药加成，300 公斤是不要想得。但是如果有化肥土农药。亩产 200 公斤以上应该能 ...

一开始肯定不指望了，就算是一亩 100 公斤的水准，如果开出 50 万亩，那么都有很大收益了。

土人的麻烦不如自然困难大，毕竟各种疟疾和蚊虫传播疾病才是麻烦事。

鬼子收拾的土人很多是在山里，而如果临高仅仅打算控制嘉南平原，边缘地区设立警戒区就够了，那么临高到二五还是能腾出这个人手的。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 23:32:54 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-1 23:29
>
> 还有，暹罗在乾隆年间大量出口粮食给满清，一个是官方层面谈妥价格了，另一个满清有个政策，凡是运一定量粮 ...

恩。所以福建在此时是得不到暹罗大米加成的。福建当时大概和日本人一样吃不太饱要靠海鲜凑吧。所以福建海商海盗海外移民多

另外我估计福建粮价应该比较贵。一方面粮食产量低，另一方面海商多，有钱人多。

明代困扰福建的还有一个重要因素是瘟疫，大概是鼠疫。 明永乐年间和天启年（大概是 1615）都爆发过大瘟疫。每次造成数十万人死亡。。

---

isdily 于 2013-5-1 23:33:46 发表了：

其实台南开发的这些问题，正好凸显在发动机行动的时候临高这边主基地的优势，台南还是放中期发展计划里吧

---

isdily 于 2013-5-1 23:35:38 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-5-1 23:42 编辑_

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-1 23:32
>
> 恩。所以福建在此时是得不到暹罗大米加成的。福建当时大概和日本人一样吃不太饱要靠海鲜凑吧。所以福建海 ...

上周论坛给攻击后，我整理的一些数据丢了，具体到崇祯朝，福建有几次大灾吧，我找一下。

1636 年 福建地震（三月）

1641 年 福建地震（三月）

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; 福州风灾水灾（七月）

1643 年 福建地震（十一月）

1644 年 福建地震（二月）

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-1 23:35:40 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-1 23:32
>
> 一开始肯定不指望了，就算是一亩 100 公斤的水准，如果开出 50 万亩，那么都有很大收益了。
>
> 土人的麻烦不如 ...

台湾的瘟疫是超级厉害的。 郑成功的福建人部队撤到台湾岛上，都死掉五分之一到四分之一

我记得两次日本侵台都因为疫病减员严重。1895 侵台那次因病等缘故减员多达三万人。。。

---

isdily 于 2013-5-1 23:45:20 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-1 23:35
>
> 台湾的瘟疫是超级厉害的。 郑成功的福建人部队撤到台湾岛上，都死掉五分之一到四分之一
>
> 我记得两次日本 ...

数据不错啊，倒是没了解过郑成功的部队因为疫病损失有这么大

鬼子那种悲剧的后勤出这么多幺蛾子也是必然的，甲午那会在朝鲜还专门出动一个旅团——为其他部队捏饭团……

---

海盗 于 2013-5-2 00:44:34 发表了：

谷贱伤农跟国营农场有什么关系

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-2 21:09:31 发表了：

_本帖最后由 聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-2 23:33 编辑_

消灭郑成功、赶走荷兰人后&nbsp;&nbsp;依托台湾做对日本转口贸易&nbsp;&nbsp;历史上荷兰人一年能收入一百二十万荷兰盾

相信在台湾的诸位元老可以做得更好。。。

---

isdily 于 2013-5-2 21:22:11 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-2 21:09
>
> 消灭郑成功、赶走荷兰人后&nbsp;&nbsp;依托台湾做对日本转口贸易&nbsp;&nbsp;历史上荷兰人一年能收入二百万荷兰盾
>
> 相信在台湾的 ...

贸易仅仅是手段，目的是为了更快的发展。

---

了无牵挂肖宝寅 于 2013-5-2 23:25:24 发表了：

再次建议将八尺同志作休假式治疗处理。

---

维护高手陈八尺 于 2013-5-2 23:42:53 发表了：

> 了无牵挂肖宝寅 发表于 2013-5-2 23:25
>
> 再次建议将八尺同志作休假式治疗处理。

你妹

---

isdily 于 2013-5-3 00:10:33 发表了：

> 了无牵挂肖宝寅 发表于 2013-5-2 23:25
>
> 再次建议将八尺同志作休假式治疗处理。

+1，下面应该是钟博士时间了。

---

isdily 于 2013-5-3 12:44:57 发表了：

> wangsaozong 发表于 2013-5-3 12:05
>
> 钟博士要勉为其难啊，虽然他对官僚事物很不感兴趣的样子

做好过渡内阁就行，起码比现在这位强。

---

了无牵挂肖宝寅 于 2013-5-3 13:06:06 发表了：

> wangsaozong 发表于 2013-5-3 12:58
>
> 其实现在这位……只要不挪用转运过来的人力资源（好像也没别的资源可挪了）实现自己的妄想，还是可以忍受 ...

当前正是澳宋政权的对外扩张期，人力、财力、物力资源的瓶颈期。要求各部门、各地区按照元老院和相关机构的统一安排和部署，讲政治、顾大局，坚决落实贯彻中央指示精神。令人遗憾的是，个别元老借用外派机会，超出自身权责和定位，大力鼓吹自己生编硬造出来的所谓开发设想，与中央既定方针背道而驰。甚至还动了拉拢他人，另立小山头的想法。这无疑是十分错误的。考虑到其出发点是好的，且尚未对澳宋事业造成实质性破坏，建议**
临高积极考虑，尽快及时抓紧将其作休假式处理，免生后患。
**{:8_559:}

---

isdily 于 2013-5-3 13:08:38 发表了：

> wangsaozong 发表于 2013-5-3 12:58
>
> 其实现在这位……只要不挪用转运过来的人力资源（好像也没别的资源可挪了）实现自己的妄想，还是可以忍受 ...

我的建议就是直接换人

---

维护高手陈八尺 于 2013-5-3 14:54:30 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-3 13:08
>
> 我的建议就是直接换人

你妹

---

维护高手陈八尺 于 2013-5-3 15:03:53 发表了：

楼上的几个注意了，要是再说

我就把你们写进同人，关于西洋相公堂子的同人

---

isdily 于 2013-5-3 16:08:21 发表了：

> 维护高手陈八尺 发表于 2013-5-3 15:03
>
> 楼上的几个注意了，要是再说
>
> 我就把你们写进同人，关于西洋相公堂子的同人

你敢写进同人？难不成没报名的你也能画个草人出来？{:8_573:}

---

维护高手陈八尺 于 2013-5-3 16:20:13 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-3 16:08
>
> 你敢写进同人？难不成没报名的你也能画个草人出来？

正有此意

---

penjragon 于 2013-5-3 16:22:45 发表了：

其实荷兰人也可以纳入规划阵营啊，反正咱也有教会

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 16:28:50 发表了：

> 维护高手陈八尺 发表于 2013-5-3 15:03
>
> 楼上的几个注意了，要是再说
>
> 我就把你们写进同人，关于西洋相公堂子的同人

坚决拥护八尺。&nbsp;&nbsp;我说了你很多好话提了很多建议。 求把我写的好点。。

---

时间戳 于 2013-5-3 16:43:49 发表了：

> 了无牵挂肖宝寅 发表于 2013-5-2 23:25
>
> 再次建议将八尺同志作休假式治疗处理。

+1

{:5_119:}

---

liutom 于 2013-5-3 20:46:03 发表了：

_本帖最后由 liutom 于 2013-5-3 20:46 编辑_

八尺我支持你，我再给你支个招，现在高雄市缺乏电力设施，你以海军修理厂需要配套电力设施为由，要一套至少 50KW 的发电设备过去吧。现在有旧时空带来的柴油机，可以改造成烧煤气的，还有一些带来的发电机，弄到高雄就可以搞个小发电站了，有了电，高雄海军修理厂就可以配置机床，就地加工一些零配件。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 21:26:17 发表了：

_本帖最后由 聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 21:28 编辑_

也给魏总督提几点意见。 我看台湾早期垦荒，

在台湾垦荒必须要有高度组织。集中农业资源利用。统一提供种子化肥农具。大农业耕作模式避免单户小农经济。不一定要用蒸汽机农业机械。19 世纪欧洲人美国人的农业机械包括收割机 脱粒机就能比天朝的农具要强得多。。至少耕作收割等效率能提高好几倍。

农户一定要组织起来。半军事化管理。这一方面是为了组织农户兴修水利。另一方面也是为了防止土人骚扰和袭击。

可以通过入股分红的形式招徕福建人过来开荒。台湾的垦号就是这么做的。我觉得在台的 3 万左右福建移民是可以利用的资源。。当然在没有消灭郑芝龙之前，很多人在政治上是不敢放心大用的。没法从里面选拔干部。。

可以成立糖寮，统一指导甘蔗种植，统一收购，这样出口日本的最大商品就抓到手里了。甘蔗田不用多。有 1 万亩就可以带来 10 万两以上的收入。满足台湾建设的资金问题。。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 21:32:28 发表了：

另外荷兰人的行政管理制度在民政上是可以借鉴的。 若干户组成行政村，推举首领。然后几个小村组成大村社。选举长老直接对高雄行政长官负责。。。

另外可以让新道教或者耶稣会适当跟进。并开展学校教育。这样可以归化土人。宗教是很好的麻醉剂。。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 21:36:36 发表了：

_本帖最后由 聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 22:19 编辑_

当下台湾应当尽快通过琉球开展对日贸易。澳宋可以把货物送到琉球。和实际控制琉球的萨摩藩展开贸易。。这样应该能够绕开朱印船的限制。。。 对台湾对萨摩藩都是双赢的事情。。

---

liutom 于 2013-5-3 21:46:44 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-3 21:26
>
> 也给魏总督提几点意见。 我看台湾早期垦荒，
>
> 在台湾垦荒必须要有高度组织。集中农业资源利用。统一提供种 ...

哦，最初的农业机械就是固定蒸汽机驱动的脱粒机。

至于收割机，嗯，最棒的叫联合收割机，康拜恩呀，要 20 匹马拉动，所以后来有 15-20 马力蒸汽牵引机。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 21:50:23 发表了：

_本帖最后由 聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 22:01 编辑_

> liutom 发表于 2013-5-3 21:46
>
> 哦，最初的农业机械就是固定蒸汽机驱动的脱粒机。
>
> 至于收割机，嗯，最棒的叫联合收割机，康拜恩呀，要 20 ...

牛津技术史里面&nbsp;&nbsp;我记得 1850 年左右&nbsp;&nbsp;大多数农业机械还是畜力而非蒸汽动力的。。当然应当配备蒸汽压路机。。

翻了下技术史。 锯齿形耙&nbsp;&nbsp;条播机&nbsp;&nbsp;麦考密克收割机&nbsp;&nbsp;干草翻晒机&nbsp;&nbsp;加勒特脱粒机&nbsp; &nbsp;兰塞姆和梅铡草机 粪肥保存和沼气&nbsp;&nbsp;这些都是不用蒸汽机也能完成的技术 比当时中国农具效率高好几倍。就像没有蒸汽机。珍妮机的效率也比中国织机高

---

liutom 于 2013-5-3 21:57:38 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-3 21:50
>
> 牛津技术史里面&nbsp;&nbsp;我记得 1850 年左右&nbsp;&nbsp;大多数农业机械还是畜力而非蒸汽动力的。。当然应当配备蒸汽压路机。 ...

英国人是真悲催，自己搞出来的工业革命，结果自己农业用不了

http://www.docin.com/p-3594566.html

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 22:02:12 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-3 21:57
>
> 英国人是真悲催，自己搞出来的工业革命，结果自己农业用不了
>
> http://www.docin.com/p-3594566.html

这些农业机械在美国大放光彩。。

---

海盗 于 2013-5-3 22:07:27 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-3 20:46
>
> 八尺我支持你，我再给你支个招，现在高雄市缺乏电力设施，你以海军修理厂需要配套电力设施为由，要一套至少 ...

修船又不用电焊, 再说企划院大概根本就没有那么大发电设备库存, 顶多给一两台通讯办公用的.

---

isdily 于 2013-5-3 22:15:31 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-3 20:46
>
> 八尺我支持你，我再给你支个招，现在高雄市缺乏电力设施，你以海军修理厂需要配套电力设施为由，要一套至少 ...

台南没有煤，要去台北去。

---

liutom 于 2013-5-3 22:15:56 发表了：

> 海盗 发表于 2013-5-3 22:07
>
> 修船又不用电焊, 再说企划院大概根本就没有那么大发电设备库存, 顶多给一两台通讯办公用的.

配几台机床还是可能的。

造船厂应该还需要夜间照明，海军要塞的炮台应该也需要探照灯。高雄好歹是第一舰队的母港。

---

liutom 于 2013-5-3 22:18:26 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-3 22:15
>
> 台南没有煤，要去台北去。

几十个 KW 的发动机，用不了多少煤的，一个小时估计不到 100 斤煤，一天可能 1 吨吧，小意思了。

854 和 901 那样的，开足蒸汽动力，每小时至少 2 吨煤

---

海盗 于 2013-5-3 22:23:28 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-3 22:15
>
> 配几台机床还是可能的。
>
> 造船厂应该还需要夜间照明，海军要塞的炮台应该也需要探照灯。高雄好歹是第一舰 ...

探照灯不需要那么大功率, 电动机床申请肯定会被枪毙, 那是绝对管控物资. 海军大修级基地就是母厂, 分舰队级维修(结构修复和重要换件)是海军的, 地方也伸不了手.

---

isdily 于 2013-5-3 22:25:31 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-3 22:18
>
> 几十个 KW 的发动机，用不了多少煤的，一个小时估计不到 100 斤煤，一天可能 1 吨吧，小意思了。
>
> 854 和 901 那样 ...

没这么夸张，我记得 901 那种船大体上是 1 海里 60 多公斤煤吧，临高的船最高速度也就是 10 节，跟 1 吨的消耗还有很大差距。

当然我是不赞成给台南上发电机的，没意思没意义。

---

isdily 于 2013-5-3 22:30:14 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-3 21:26
>
> 也给魏总督提几点意见。 我看台湾早期垦荒，
>
> 在台湾垦荒必须要有高度组织。集中农业资源利用。统一提供种 ...

你忽略了一个问题，最重要的就是台南的发展是直接受临高总基地控制的

台南的移民，其实压根不需要给福建移民分红的条件，如果临高能准备出足够的物资和金钱，那么 1632 年发动机行动就能有很多移民，1637~1641 年同样有很多难民可以弄来，关键在于这些难民绝大部分会被海南总部吃掉，不会给台南留多少。

第二，台南农业条件不错，种植甘蔗能得到很大收益，但是——这个收益怎么划分是很大问题，我毫不怀疑台南的蔗糖收益就跟日据时期一样，绝大部分被总部拿走，假设得到 10 万两的利润，搞不好 9 万两就给收回海南了。

---

isdily 于 2013-5-3 22:33:18 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-3 21:36
>
> 当下台湾应当尽快通过琉球开展对日贸易。澳宋可以把货物送到琉球。和实际控制琉球的萨摩藩展开贸易。。这样 ...

主动权不在台湾手里，比方说船只的控制权可能在农业部手里，可能在海军部手里，唯独不在台南手里，他没得到元老院授权前无权调用哪怕一艘 H800。

而且对萨摩藩的贸易，琉球的控制问题，都是涉及元老院未来对外政策的重大战略方向，区区台南决定不了这些政策的走向。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 22:34:08 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-3 22:30
>
> 你忽略了一个问题，最重要的就是台南的发展是直接受临高总基地控制的
>
> 台南的移民，其实压根不需要给福 ...

甘蔗的钱给总部也没关系。这也是业绩&nbsp;&nbsp;反正地方剩下些就能够用的

另外。我建议直接从闽南等地招徕移民。福建在明代以 1500 万不到的耕地养活了 800 万人口。福建八府里面 闽南漳泉两府就有 300 万人口以上。已经快出现人口危机了。这也是为啥明末福建人四处出海移民最积极。&nbsp;&nbsp;1603 年西班牙人杀的 2 万华人绝大多数都是漳州人。

---

isdily 于 2013-5-3 22:34:59 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-3 21:50
>
> 牛津技术史里面&nbsp;&nbsp;我记得 1850 年左右&nbsp;&nbsp;大多数农业机械还是畜力而非蒸汽动力的。。当然应当配备蒸汽压路机 ...

从效率来说，怎么看都是先搞海南更合算，海南有大量未开垦荒地，而且近水楼台先得月，这些新玩具刚出来必然是被临高和琼山抢了。

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 22:35:24 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-3 22:33
>
> 主动权不在台湾手里，比方说船只的控制权可能在农业部手里，可能在海军部手里，唯独不在台南手里，他没得 ...

对。需要元老院统筹分配。这需要魏总督做好和执委的沟通工作。当然如果元老院反对那就没法子了。。

---

isdily 于 2013-5-3 22:41:07 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-3 22:34
>
> 甘蔗的钱给总部也没关系。这也是业绩&nbsp;&nbsp;反正地方剩下些就能够用的
>
> 另外。我建议直接从闽南等地招徕移民 ...

政绩是领导的{:8_555:}那是上级领导有方……大家遥拜马督工和文总吧……

从闽南招募移民没有问题，其实我觉得不妨看下浙江，浙江在崇祯年可是著名的倒霉孩子，不是大旱灾大水灾就是台风，中间还夹有地震……

而且从 1637 开始，1637~1641 年山东安徽江苏河南浙江连续几年出现水涝蝗灾，河南不好说，但是山东江苏浙江这几个沿海省的难民还是很容易拉回家的，考虑到 1637 年已经是临高的二五第 3 年，估计海运能力不成问题，从这 3 个省每年拉上百万难民估计不成问题，远超福建的移民。

---

isdily 于 2013-5-3 22:45:02 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-3 22:35
>
> 对。需要元老院统筹分配。这需要魏总督做好和执委的沟通工作。当然如果元老院反对那就没法子了。。

不是说反对，而是说，比如海军部和台南同时提出经略琉球的方案，最后方案通过，但是最后你觉得大家会认为台南有多大功劳？

海军部能轻而易举拿出大量击毁击伤对方船只，俘虏对方重要人员的战绩，台南……为舰队提供食物和淡水——你觉得元老院有几个会为台南据理力争功劳的？

这还仅仅是海军部跟台南争功的情况，而攻占琉球这种事，估计陆军部也会插一脚；如果不打算占领琉球，仅仅是贸易，那么工业口农业口加上殖民部必然会跳出来，你觉得台南对上这哥三有胜算不？

---

聪明伶俐琪露诺 于 2013-5-3 22:49:31 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-3 22:45
>
> 不是说反对，而是说，比如海军部和台南同时提出经略琉球的方案，最后方案通过，但是最后你觉得大家会认为 ...

没胜算。但是不管是谁做主。元老院展开对琉球贸易。高雄都是一个中继补给港口。

---

isdily 于 2013-5-3 22:53:47 发表了：

> 聪明伶俐琪露诺 发表于 2013-5-3 22:49
>
> 没胜算。但是不管是谁做主。元老院展开对琉球贸易。高雄都是一个中继补给港口。

那当然，在临高大规模吞并福建前，可以说台海洋面特别是福建沿岸海盗多如牛毛，为了安全起见，无论是去琉球的，还是经济州岛去渤海湾的船最大可能都是先去高雄歇歇脚。

---

liutom 于 2013-5-4 00:03:57 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-3 22:25
>
> 没这么夸张，我记得 901 那种船大体上是 1 海里 60 多公斤煤吧，临高的船最高速度也就是 10 节，跟 1 吨的消耗还有很 ...

大概是这么算，按每马力小时煤耗来算，我给的比较宽，按 1 马力时 4 公斤算，500 马力 1 小时就是 2 吨了，当然，500 吨的船 500 马力，很可能超过 10 节速度。以上的算法热效率比较低，如果是 5500 千卡/公斤的煤，那么 4 公斤理论上说能 34 马力时的热量，实际只利用了 1 马力时，相当于蒸汽机总效率 3%，相当低了。不过这是从宽计算，毕竟锅炉要长时间保持压力备用产生浪费，在操作的时候也会有一定的浪费，煤很可能热值达不到 5500 千卡等。

---

liutom 于 2013-5-4 00:06:10 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-3 22:25
>
> 没这么夸张，我记得 901 那种船大体上是 1 海里 60 多公斤煤吧，临高的船最高速度也就是 10 节，跟 1 吨的消耗还有很 ...

高雄上发电是必然的，这是一个规划固定人口过万，短期人口 10 万，驻有一个主力舰队的重要城市，在未来属于备份基地的性质，其重要性只排在临高之后，在澳宋排名第二。

---

isdily 于 2013-5-4 00:08:29 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-4 00:03
>
> 大概是这么算，按每马力小时煤耗来算，我给的比较宽，按 1 马力时 4 公斤算，500 马力 1 小时就是 2 吨了，当然，5 ...

这就不知道了，没研究过。

---

isdily 于 2013-5-4 00:10:04 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-4 00:06
>
> 高雄上发电是必然的，这是一个规划固定人口过万，短期人口 10 万，驻有一个主力舰队的重要城市，在未来属于 ...

老二的地位维持不了多久

二五无论如何临高要攻上大陆了，一旦吃掉珠三角，海南本身的地位都受威胁了，别说台湾了

至于说那个短期 10 万的人口，过路性质为主，影响有限。

---

liutom 于 2013-5-4 00:38:51 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-4 00:10
>
> 老二的地位维持不了多久
>
> 二五无论如何临高要攻上大陆了，一旦吃掉珠三角，海南本身的地位都受威胁了， ...

澳宋的根在海上，所以海南和台湾肯定是要保留的。

至于说海南的地位，嘿，所有的归化民中级以上干部都必须到海南受训，哪个地方能威胁海南的地位？说出这个话就是要造反了。

---

isdily 于 2013-5-4 00:44:27 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-4 00:38
>
> 澳宋的根在海上，所以海南和台湾肯定是要保留的。
>
> 至于说海南的地位，嘿，所有的归化民中级以上干部都必 ...

广东的湛江有很好的海港啊，占领广东后，广东本身也能提供优良的海港。

海南的地位以后就是圣地，简单来个类比，延安重要吧，但是他能跟北京比么？

---

liutom 于 2013-5-4 00:51:57 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-4 00:44
>
> 广东的湛江有很好的海港啊，占领广东后，广东本身也能提供优良的海港。
>
> 海南的地位以后就是圣地，简单 ...

海南，它的地位永远是堡垒。

在未来 10 年内，不用想有哪儿能替代海南。

1.元老院不会允许其他地区有炼钢和轧钢的能力，这是关键技术，不容扩散。

2.元老院的军工厂一定是在海南，弹药的一部分比如火药和铅弹头可以在大陆上就地生产，但火帽一定是在临高生产的

3.蒸汽机只有临高能生产，其他地区最多有维修能力。

4.所有的高级院校都在海南，其他地区最多能颁发乙种文凭，甲种及甲种以上，必须到临高就学。

5.绝大部分元老，哪怕是酱油元老，也不会离开海南，毕竟这是条件最好的地方，元老院的科技树根长在元老身上，元老们要是四散了，元老院的科技树也就死了。

---

isdily 于 2013-5-4 00:53:48 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-4 00:51
>
> 海南，它的地位永远是堡垒。
>
> 在未来 10 年内，不用想有哪儿能替代海南。
>
> 1.元老院不会允许其他地区有炼钢 ...

那 10 年后呢？

---

liutom 于 2013-5-4 00:59:57 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-4 00:53
>
> 那 10 年后呢？

10 年后？直到建立新首都前应该都没什么变化。

要影响海南的地位，就看大图书馆和各院校什么时候搬迁，搬走了，海南就是备份基地，仍然要维持一定的规模的，最起码每年冬天会有不少废柴去三亚的。

---

isdily 于 2013-5-4 01:07:32 发表了：

有很大的变化的，海南岛的水不够，工业规模一旦扩大到一定程度，就只能考虑把一些工业搬到广东或者江南了，海南就是保留最高端的东西而已了。

而且很可能会设立多个首都，比如明在北伐的时候，南京是首都，而开封貌似是北京，直到打下幽州后才把北京的名字放回幽州。

---
